\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{d}[1]{D{.}{.}{#1} }
\section{Analiza economică}
\phantomsection

\subsection{Descrierea sistemului}
Sistemul distribuit pentru monitorizare și control „Smart House” este compus din două sub-sisteme - modulul client și serverul web. Problema rezolvată de către acest sistem este controlul automatizat și facilitarea monitorizării de la distanță a obiectelor. Acest sistem oferă posibilitatea de a vizualiza starea obiectelor în timp real, vizualizarea datelor istorice și posibilitatea de a controla careva parametri stabiliți (temperatura, umiditatea etc.).
Acest sistem exportă o interfață cu un set de funcții (RESTful API) care pot fi accesate de către sisteme terțe. Acestea pot fi aplicații mobile (Android/iOS) care se pot integra cu acest sistem.

Astfel de sisteme sunt mai populare în ultimul timp. Adică, există soluții similare deja aplicate în domenii foarte specifice (securitate, industrie grea etc.). Totuși, există foarte puține soluții universale care sunt disponibile pe piață.

În Republica Moldova nu există astfel de sisteme. De regulă, întreprinderile mari sau fac propriile sisteme de control sau utilizează produse foarte scumpe și strict specializate (astfel încît nu le pot reutiliza). Problema este că în al doilea caz costul este extrem de mare și sistemul poate fi utilizat cu un singur scop (lipsă de flexibilitate).

\subsection{Planificarea}
Planificarea va fi compusă din următoarele etape: determinarea obiectivelor, determinarea cantității de lucru și distribuirea sarcinilor, implementarea sarcinilor.

\subsubsection{Obiective}
Implementarea a sistemului real este prima iterație a ciclului de dezvoltarea a proiectului. În rezultat, la etapa curentă, principalele obiective sunt:
\begin{itemize}[topsep=5pt, partopsep=0pt,itemsep=3pt,parsep=1pt]
    \item[--] Definirea arhitecturii;
    \item[--] Alegerea platformei tehnologice;
    \item[--] Definirea API-ului;
    \item[--] Implementarea.
\end{itemize}
Respectiv, aceste etape sunt fundamentale, realizarea acestora trebuie să fie cu o calitate maximă, fiindcă iterațiile următoare sunt bazate pe arhitectura deja existentă.
Deoarece există constrîngeri de timp, implementarea sistemului trebuie să fie modulară - înlocuirea unui modul a sistemului nu trebuie să afecteze sistemul întreg. Obiectivele enumerate anterior pot fi realizate în paralel.

\subsubsection{Evaluarea volumului de lucru}
Fiecare iterație a proiectului se compune din patru etape - planificarea, implementarea, testele, deploimentul. Cele mai costisitoare sunt etapele de implementare și testare, dar aceste activități se pot petrece concomitent. Pentru implementare este nevoie de mai mult timp, însă pentru a optimiza acest proces noi putem distribui volumul de lucru între mai mulți dezvoltatori. Noi trebuie să rezervăm timp pentru bug-uri critice, optimizări posibile și eventualele funcționalități noi.

\subsubsection{Plan calendaristic}
Pentru a estima cu o precizie mai mare implementarea proiectului, noi vom separa procesele complexe în mici sub-procese (numite activități). Activitățile pot fi estimate cu o precizie mai mare, deoarece ele reprezintă un ansamblu de pași simpli care pot fi evaluați în timp. Acest lucru va permite de a economisi mult timp, de a studia și de a analiza informațiile necesare înainte de deploiment. La fel, aceasta va permite de a ameliora calitatea arhitecturii sistemului.

În tabelul \ref{BriefSchedule} este reprezentat planul calendaristic a procesului de dezvoltare a sistemului.
Sunt utilizate notațiile următoare: PM - project manager, SD - software developer, T- Tester, D- Designer, SA - system architect, PO - product owner, PC - personal computer, EA - enterprise architect.

\begin{table}[ht!]
    \centering
    \caption{Planul calendaristic}
    {
        \renewcommand{\arraystretch}{1.25}
        \begin{tabular}{C{1cm}|C{4cm}|C{2cm}|C{2cm}|C{2cm}|C{4.5cm}}
        \hline
        Nr. & Denumirea activității & Durata activității (zile) & Lucrător & Persoana care aprobă activitatea & Resurse utilizate \\
        \hline \hline
        1 & Definirea cerințelor & \multicolumn{1}{|c|}{8} & PM, SD, SA & PM, PO & Internet, PC\\

        2 & Planificarea economica & \multicolumn{1}{|c|}{1} & PM & PO & Internet, PC \\
        
        3 & Definirea arhitecturii (UML) & \multicolumn{1}{|c|}{15} & SA, SD & PM & Internet, PC \\
        
        4 & Studierea tehnologiilor utilizate & \multicolumn{1}{|c|}{5} & SD, SA & PM & Internet, PC \\
        
        5 & Implementarea sistemului (business logica) & \multicolumn{1}{|c|}{42} & SD & PM & Internet, PC, IDE, cărți\\
        
        6 & Design-ul grafic (UI/UX) & \multicolumn{1}{|c|}{10} & SD, D & PM, PO & Internet, PC, IDE, cărți\\
        
        7 & Testele (corectarea erorilor)  & \multicolumn{1}{|c|}{20} & SD, T & PM, PO & Internet, PC, IDE, cărți\\
        8 & Deploiment & \multicolumn{1}{|c|}{2} & SD, SA & PM, PO & Internet, PC \\
        
        9 & Rapoarte & \multicolumn{1}{|c|}{2} & PM & PO & Internet, PC \\
         \hline
        & TOTAL & \multicolumn{1}{c|}{104} \\ \hline
        \end{tabular}
    }
\label{BriefSchedule}
\end{table}

Reieșind din tabelul \ref{BriefSchedule}, durata aproximativă a elaborării acestui sistem este de 104 zile (plus 20 zile de rezervă).
Deci, noi putem calcula numărul de zile lucrate pentru fiecare lucrător.
\begin{itemize}[topsep=5pt, partopsep=0pt,itemsep=3pt,parsep=1pt]
  \item[--] Project Manager : 104 zile
  \item[--] System Architect : 30 zile
  \item[--] Software Developer : 102 zile
  \item[--] Tester : 20 zile
  \item[--] Designer : 10 zile
\end{itemize}

\subsection{Analiza SWOT}
În tabelul \ref{swotAnalys} este arătată analiza SWOT a proiectului.

\begin{table}[ht!]
    \centering
    \caption{Analiza SWOT}
    {
        \renewcommand{\arraystretch}{1.25}
        \begin{tabular}{c|C{7cm}}
        \hline
        Puncte forte & Puncte slabe \\
        \hline \hline
        1. Flexibilitatea pentru necesitățile clientului & 1. Costul înalt a proiectului \\
        2. Simplitate în utilizare & 2. Timpul îndelungat de elaborare \\
        3. Reutilizarea componentelor elaborate & \\
        \hline \hline
        Oportunități & Riscuri \\
        \hline \hline
        1. Posibilitatea de a adăuga aplicații mobile & 1. Probabilitatea mare de a supraîncărca cu timpul serverele \\
        2. Venit din publicitate & \\
        3. Posibilitatea de a atrage clienți noi & \\
        \hline
        \end{tabular}
    }
\label{swotAnalys}
\end{table}

\subsection{Argumentarea economică}
Este o practică bună de a aduce argumente, în termeni economici, eficiența unui proiect informatic. Aceasta permite de a face un plan de afaceri eficient și avantajos.
Pentru a da argumente economice calitative este necesar de a atinge obiectivele următoare:
\begin{itemize}[topsep=5pt, partopsep=0pt, itemsep=3pt, parsep=1pt]
    \item[--] studierea aspectelor teoretice și metodologice a planificării antreprenoriale și condițiilor de concurență;
    \item[--] specificarea indicatorilor pentru argumentarea economică a business planului de afaceri;
    \item[--] cercetarea și analiza riscurilor;
    \item[--] studierea eficienței criteriilor evaluării proiectului (din punct de vedere economic).
\end{itemize}

\subsubsection{Cheltuielile materiale și nemateriale}
Cheltuielile materiale directe este costul materialelor directe care pot fi ușor identificate cu o unitate de producție. De exemplu, costul sticlei este reprezintă cheltuieli materiale directe în fabricarea unui bec.
La fabricarea produselor este necesar un material ce poate fi caracterizat ca element principal. În general, aceste materiale se divizează în două categorii. Aceste categorii sunt materiale directe și materiale indirecte. Materialele directe mai sunt numite materiale de producție. Materialele directe pentru un dezvoltator este calculatorul de lucru ș.a.

În tabelele \ref{LongTermMaterial} și \ref{LongTermNonMaterial} sunt prezentate cheltuielile materiale și nemateriale de lungă durată.

\begin{table}[ht!]
    \centering
    \caption{Active materiale de termen lung}
    {
        \renewcommand{\arraystretch}{1.25}
        \begin{tabular}{C{1cm}|C{5.5cm}|c|C{2cm}|c}
        \hline
        Nr. & Denumirea & Preț, MDL & Cantitaea, unități & Valoarea totală, MDL\\
        \hline \hline
        1 & PC development &  15199 &  2 & 30398 \\

        2 & PC &  8649 &  3 & 25947 \\

        3 & Hardware development kit & 1190 & 1 & 1190 \\
        \hline
        \multicolumn{4}{c|}{TOTAL} & \multicolumn{1}{c}{57535} \\ 
        \hline
        \end{tabular}
    }
\label{LongTermMaterial}
\end{table}


\begin{table}[ht!]
    \centering
    \caption{Active nemateriale de termen lung}
    {
        \renewcommand{\arraystretch}{1.25}
        \begin{tabular}{C{1cm}|C{4.5cm}|c|C{2cm}|c}
        \hline
        Nr. & Denumirea & Prețul, MDL & Cantitatea, unități & Valoarea totală, MDL\\
        \hline \hline
        1 & PyCharm &  3383 &  1 & 3383 \\
        
        2 & Enterprise Architect & 1900 & 1 & 1900 \\

        3 & Adobe Photoshop CC & 1360 & 1 & 1360 \\

        4 & Microsoft Windows 8.1 & gratuit & 1 & 0 \\

        5 & Linux Mint & gratuit & 3 & 0 \\
        \hline
        \multicolumn{4}{c|}{TOTAL}& \multicolumn{1}{c}{6643} \\ 
        \hline
        \end{tabular}
    }
\label{LongTermNonMaterial}
\end{table}

Cheltuielile directe (tabelul \ref{DirectMaterialCosts}) conțin produsele produsele logistice care vor fi utilizate pentru ciclul de dezvoltare a produsului.

\begin{table}[ht!]
    \centering
    \caption{Consumul materialelor cu valoare mică}
    {
        \renewcommand{\arraystretch}{1.25}
        \begin{tabular}{c|c|c|c|c}
        \hline
        Nr. & Denumirea & Prețul, MDL & Cantitatea, unități & Valoarea totală, MDL\\
        \hline \hline
        1 & Hîrtie de oficiu &  50 &  2 & 100 \\
        
        2 & Carnet & 12 & 6 & 72 \\
        
        3 & Pix & 7 & 10 & 70 \\
        
        4 & Marker & 17 & 5 & 85 \\
        
        5 & Tablă & 490 & 1 & 490 \\
        
        6 & VPS & 212.5 & 4 & 850 \\
        \hline
        \multicolumn{4}{c|}{TOTAL} & \multicolumn{1}{c}{1667} \\ 
        \hline
        \end{tabular}
    }
\label{DirectMaterialCosts}
\end{table}

\textbf{Concluzie:} În tabelul \ref{LongTermNonMaterial} sunt indicate cheltuielile nemateriale pentru acest proiect. În tabelul \ref{LongTermMaterial} sunt descrise cheltuielile materiale. Cheltuielile totale pentru active materiale și nemateriale utilizate pentru dezvoltarea acestui proiect sunt de 65 845 lei.

\subsubsection{Calcularea salariilor}
Pentru lucru efectuat, angajații sunt plătiți conform planului tarifar prezentat în tabelul \ref{SalaryExpenses}.

\begin{table}[ht!]
    \centering
    \caption{Cheltuieli pentru salarii}
    {
        \renewcommand{\arraystretch}{1.25}
        \begin{tabular}{c|c|c|c|c}
        \hline
        Nr. & Postul ocupat & Volumul de lucru, h & Preț individual, MDL/h & Salariul total, MDL\\
        \hline \hline
        1 & System architect & 240 & 110 & 26400 \\
        
        2 & Project manager & 832 & 90 & 74880 \\
        
        3 & Designer & 80 & 81 & 6480 \\
        
        4 & Software Developer & 816 & 176 & 143616 \\
        
        5 & Tester & 160 & 52.8 & 8448 \\
        \hline
        \multicolumn{4}{c|}{Remunerarea lucrătorului}& \multicolumn{1}{c}{259824} \\ 
        \hline
        \multicolumn{4}{c|}{Fondul social (23 \%)}& \multicolumn{1}{c}{59759.52} \\ 
        \hline
        \multicolumn{4}{c|}{Asigurarea medicală (4.5 \%)}& \multicolumn{1}{c}{11692.08} \\ 
        \hline
        \multicolumn{4}{c|}{Total remunerare}& \multicolumn{1}{c}{331275.6} \\ 
        \hline
        \end{tabular}
    }
\label{SalaryExpenses}
\end{table}

Urmează mai multe detalii asupra despre calculele efectuate:
\begin{eqnarray}
F_{rm} =  26400 + 74880 + 6480 + 143616 + 8448 = 259824 (MDL) , \label{PayOff}
\end{eqnarray}
Unde \(F_{rm}\) este “Fondul de Retribuire a Muncii”, și în baza sa este calculat \(FS\):

\begin{eqnarray}
FS =  F_{rm} \cdot C_{fs} , \label{FondulSocial}
\end{eqnarray}

Unde FS este suma contribuțiilor pentru Fondul Social și \(C_{fs}\) este cota de stat pentru asigurarea socială obligatorie (2015 – 23\%).

\begin{eqnarray}
FS = 259824 \cdot 0.23 = 59759.52 (MDL),
\end{eqnarray}
și
\begin{eqnarray}
AM = F_{rm} \cdot C_{am},
\end{eqnarray}

Unde AM este Asigurarea Medicală și \(C_{am}\) este cota asigurării medicale (2054 – 4.5\%). AM este calculat folosind formula:

\begin{eqnarray}
AM = 259824 \cdot 0.045 = 11692.08 (MDL) ,
\end{eqnarray}

Remunerarea totală a lucrului poate fi calculată cu formula următoare: \(F_{rm} + FS +AM\).

\begin{eqnarray}
Total = 259824 + 59759.52 + 11692.08 = 331275.6 (MDL)
\end{eqnarray}

\subsubsection{Cheltuieli indirecte}
În tabelul \ref{IndirectExpenses} sunt enumerate cheltuielile indirecte. Pentru a calcula consumul electricității, noi vom estima că consumul unui calculator personal ajunge la un maxim de 60W / h. Noi avem 5 calculatoare personale (cu consumul de 60W fiecare), 104 zile (sau 832 ore) și o rezervă de 150 W / h (pentru becuri electrice).
Deci, consumul total a energiei electrice va fi calculat în modul următor:

\begin{eqnarray}
\text{Consumul energiei electrice} =  \frac{ 4 \cdot 450 \cdot 832 }{1000}  = 1497.6 kW
\end{eqnarray}

\begin{table}[ht!]
    \centering
    \caption{Cheltuieli indirecte}
    {
        \renewcommand{\arraystretch}{1.25}
        \begin{tabular}{c|c|c|c|c}
        \hline
        Denumirea & Unități de măsură & Cantitatea & Tarif, MDL & Total, MDL\\
        \hline \hline
        Servicii Internet & Abonement / luni &  4 & 175 & 700 \\
        
        Arenda oficiu & contract & 4 & 4120 & 16480 \\
        
        Ceai & cutii & 4 & 30 & 120 \\
        
        Energia consumată & KW/h & 1497.6 & 1.58 & 2366.2 \\
        \hline
        \multicolumn{4}{c|}{Total}& \multicolumn{1}{c}{19666.2} \\ 
        \hline
        \end{tabular}
    }
\label{IndirectExpenses}
\end{table}

\subsubsection{Calcularea amortizării}
În tabelul \ref{MaterialWearCost} este calculată amortizarea echipamentului care este folosit pentru elaborarea proiectului. Fiecare echipament din tabelul următor are o pierdere parțială a proprietăților sale și a valorii în timpul utilizării sale, sub influiența a diverselor factori.
Formula de calcul este următoarea:

\begin{eqnarray}
FA = (V_ {i} \cdot T)/T_{1},
\end{eqnarray}

Unde, 
\(FA\) - summa amortizării, MDL;
\(V_ {i}\) -  suma care trebuie să fie amortizată;
\(T_ {1}\) - perioada de funcționare;
\(T\) - durata de utilizare activă;

\begin{table}[ht!]
    \centering
    \caption{Calcularea uzurii}
    {
        \renewcommand{\arraystretch}{1.25}
        \begin{tabular}{c|c|C{2cm}|c}
        \hline
        Activ de termen lung & Valoarea inițială, MDL & Durata utilizării, luni & Suma uzură, MDL \\
        \hline \hline

        PC & 56345 &  \multicolumn{1}{c|}{36} & 6260.56 \\
        
        Enterprise Architect & 1900 & \multicolumn{1}{c|}{24} & 316.67 \\

        Instrumente de dezvoltare & 5933 & \multicolumn{1}{c|}{12} & 1977.67 \\

        \hline
        \multicolumn{3}{c|}{Total}& \multicolumn{1}{c}{8554.9} \\ 
        \hline
        \end{tabular}
    }
\label{MaterialWearCost}
\end{table}

În instrumente de dezvoltare sunt incluse: PyCharm, Hardware development kit, Adobe Photoshop CC.

\subsection{Costul proiectului}
În tabelul \ref{ProjectExpenses} este ilustrat costul total a proiectului. Acesta este calculat prin suma tuturor cheltuielilor.

\begin{table}[ht!]
    \centering
    \caption{Calcularea costului proiectului}
    {
        \renewcommand{\arraystretch}{1.25}
        \begin{tabular}{c|c|c}
        \hline
        Articol & Valoarea, MDL & \% \\
        \hline \hline
        Salarii & 259824 &  72.27 \\
        
        Fond social & 59759.52 & 16.62 \\
        
        Asigurarea medicală & 11692.08 & 3.25 \\
        
        Cheltuieli indirecte & 19666.2 & 5.47 \\
        
        Fondul amortizării activelor & 8554.9 & 2.38 \\
        \hline
        Total & 359496.7 & 100.0 \\ 
        \hline
        \end{tabular}
    }
\label{ProjectExpenses}
\end{table}

\subsection{Rezultatele financiare}
Norma planificată a profitului noi o vom stabili egală cu 70\% din costul total a proiectului.
Deci, noi avem

\begin{eqnarray}
PD = PC \cdot 0.7 = 359496.7 * 0.7 = 251647.69
\end{eqnarray}

Unde, PD - profitul planificat și PC - costul total a proiectului.

Profitul brut (\(PB\)) se va calcula folosind formula următoare:

\begin{eqnarray}
PB = PC + PD = 359496.7 + 251647.69 = 611144.39
\end{eqnarray}

Timpul de recuperare (\(T_ {\text{recuperare}}\)) reprezintă raportul între costul total al proiectului și profitul planificat.

\begin{eqnarray}
T_ {\text{recuperare}} = \frac{PC}{PD} = \frac{359496.7}{251647.69} = 1.43 ani
\end{eqnarray}

Coeficientul efectiv este invers proporțional timpului de recuperare.
\begin{eqnarray}
K = \frac{1}{T_ {\text{recuperare}}} = \frac{1}{1.43} = 0.6993
\end{eqnarray}

Unde, R este \textbf{rentabilitatea}.
Prețul se calculează în modul următor:

\begin{eqnarray}
P = PB + TVA = 611144.39 + 122228.88 = 733373.27
\end{eqnarray}latexmk -f -pdf -auxdir=../build -outdir=../build Thesis.tex

Unde, P - prețul de realizare, TVA - este egal cu 20\% din profitul brut.

\subsection{Managementul resurselor umane}

\subsubsection{Definirea MRU}
Managementul resurselor umane - MRU - este activitatea de management raspunzatoare de toate deciziile si acțiunile care afectează relația dintre o organizație si membrii ei.
Finalitatea activității managementului de resurse umane constă în primul rînd în „a face angajații așa cum își dorește organizația dar și a face organizația așa cum își doresc angajați, astfel încat organizația sa își atingă obiectivele”. 

\subsubsection{Obiectivele MRU}
Obiectivele urmărite de MRU în încercarea sa de a ajuta organizaţia să devină eficace includ următoarele:
\begin{itemize}[topsep=5pt, partopsep=0pt,itemsep=3pt,parsep=1pt]
\item[--]să ajute organizaţia să îşi atingă scopurile; 
\item[--]să sporească nivelul de satisfacţie al angajatului faţă de locul de muncă; 
\item[--]să dezvolte şi menţină o calitate a mediului de muncă ce transformă statutul de angajat într-o organizaţie într-o situaţie personalăşi socială satisfăcătoare;
\item[--]să comunice politicile de personal tuturor angajaţilor;
\item[--]să ajute la menţinerea eticii profesionale.
\end{itemize}

\subsection{Concluzii}
Analizînd din punctul de vedere economic proiectul „Smart House”, eu am ajuns la concluzia că acesta este foarte rentabil. Principala cauză este că acest sistem este practic primul (de acest tip) pe piață (cel puțin la nivel local). La fel, acest sistem este adaptabil necesităților clientului. Deci, clientul îl poate reutiliza în mai multe cauzuri. Pentru un preț relativ mic (la nivel industrial), clientul primește un produs care îl poate folosi la rezolvarea mai multor probleme.

Costul proiectului poate fi optimizat utilizînd un echipament mai ieftin și negociind salariile cu angajații. Însă, bazîndu-mă pe propria experiență, este mai convenabil de a angaja un specialist competent (chiar cu un salariu mai mare), fiindcă acesta va fi capabil să livreze un produs de calitate superioară.

Există și o altă modalitate de a promova produsul - infrastructura SaaS (Software as a Service). Această metodă presupune oferirea posibilității de a „arenda” funcționalitățile produsului. Adică clientul nu cumpără întregul sistem, ci cumpără un abonament doar pentru serviciile necesare. Însă această metodă are ca neajuns riscuri sporite, de aceea am ales metoda mai sigură.

\clearpage